\chapter{\label{c_estado_arte}
Estado da arte}

No referente aos estudos e seguimento da evolución da calidade do aire en Galiza é destacable que calquera proceso ou dato frecuenta ser de índole privada, con acceso restrinxido ou parcialmente público, polo que resulta complexo poder realizar calquera análise neste ámbito se non se conta cun sistema propio ou público e completamente transparente. Resulta aínda máis ardua a tarefa se se quere estender a todo o territorio, xa non pola falta de información, se non tamén pola necesidade patente de desplegar unha rede máis ampla e que acade resultados máis realistas sobre os compoñentes do aire en diversos puntos de interese, como se ilustra no informe de ecoloxistas en acción \cite{artigo:informeEcAcc2017}.

No ámbito galego, a Xunta de Galicia e algúns concellos si que contan cunha rede de sensores da calidade do aire, aínda que como se comentou, parece que a actual rede sofre diversas limitacións.
Para comezar, as estacións de sensorización de propiedade pública son escasas, entre a rede fixa e a rede móbil non chegan a 20 en total; estas estacións son o máis parecido á información pública e transparente que existe.
De todos xeitos, como se comentou  con anterioridade, o número é escaso e non son suficientes como para abranguer a totalidade da xeografía galega, ignorando así unha gran cantidade de puntos de interese para a análise da calidade do aire en Galicia e tendo en conta soamente certos puntos.

Alén destas estacións, tamén existen outras que non son de titularidade pública e pertencen á industria, que como fonte principal de contaminantes están obrigados a realizar certa monitorización destes.
Aa información en tempo real procedente destas estacións non está dispoñible tal como apunta o informe de ecoloxistas en acción \cite{artigo:informeEcAcc2017}.
Tendo e consideración todo o anterior pode concluirse que a rede de monitorización da calidade do aire en Galicia é deficitaria.



\section{Índices da calidade do aire}
Exiten varios tipos de índices da calidade do aire, pero o máis estendido  é o AQI do inglés ``Air Quality Index'', do cal hai algunhas variantes, como pode ser o CAQI (Common Air Quality Index) ou o EAQI (European Air Quality Index). Calquera destes índices son números que indican como de bo ou malo é o aire nun determinado punto.
Este número calcúlase a partir das concentracións dos contaminantes establecidos como contaminantes de maior impacto, que en xeral frecuentan ser PM\sub{10}, PM\sub{2,5}, NO\sub{2} e O\sub{3}.


No ámbito europeo, o índice que se vén empregando dende 2006 é o CAQI, aínda que a finais do ano 2017 a EEA (European Environment Agency) comezou a establecer o EAQI e a difundir información aos cidadáns empregando este último.
Na táboa \ref{table:caqi} pode verse o detalle do CAQI, que como se ilustra, calcúlase dependendo da concentración dos catro contaminantes.

{%
\newcommand{\mc}[3]{\multicolumn{#1}{#2}{#3}}
\definecolor{tcB}{rgb}{0,0.584314,0}
\definecolor{tcE}{rgb}{0.784314,0.509804,0.196078}
\definecolor{tcF}{rgb}{0.701961,0.243137,0.243137}
\definecolor{tcA}{rgb}{0.854902,0.854902,0.854902}
\definecolor{tcC}{rgb}{0.513725,0.709804,0.223529}
\definecolor{tcD}{rgb}{0.745098,0.709804,0.192157}
\begin{table}[!hbt]
\centering
\begin{tabular}{|cccccc|} \hline

\rowcolor{tcA}
Nome        & CAQI      & \mc{4}{c|}{Contaminante ug/m3}\\
\rowcolor{tcA}
descriptivo &           & NO\sub{2} & PM\sub{10}    & O\sub{3}  & PM\sub{2,5}\\ \hline
\rowcolor{tcB}
Moi baixo   & 0-25      & 0-50      & 0-25          & 0-60      & 0-15\\ \hline
\rowcolor{tcC}
Baixo       & 25-50     & 50-100    & 25-50         & 60-120    & 15-30\\ \hline
\rowcolor{tcD}
Medio       & 50-75     & 100-200   & 50-90         & 120-180   & 30-55\\ \hline
\rowcolor{tcE}
Alto        & 75-100    & 200-400   & 90-180        & 180-240   & 55-110\\ \hline
\rowcolor{tcF}
Moi alto    & >100      & >400      & >180          & >240      & >110\\ \hline
\end{tabular}
\caption{Detalle do CAQI.}
\label{table:caqi}
\end{table}
}%

\section{Lexislación sobre a calidade do aire}

Neste apartado comentarase de forma breve a lexislación máis importante e a súa evolución en canto ao que a calidade do aire de Galiza se refire. As leis principalmente analizadas para a realización desde proxecto son as seguintes:

\begin{itemize}
    \item Lei 8/2002, do 18 de decembro, de protección do ambiente atmosférico de Galiza. DOG núm. 252 de 31/12/2002.

    \item Lei 34/2007, do 15 de novembro, da calidade do aire e protección da atmosfera. BOE núm. 275 de 16/11/2007.

    \item Directiva 2008/50/CE do Parlamento Europeo e do Consello de 21 de maio do 2008, relativo á calidade do aire ambiente e a una atmosfera más limpa en Europa. DOUE L 152/1 de 11/06/2008.

    \item Real Decreto 102/2011, do 28 de xaneiro, relativo á mellora da calidade do aire. BOE núm. 25 de 29/01/2011.


\end{itemize}

A normativa en canto a emisións e control da calidade do aire baseouse na Lei 38/1972, do 22 de decembro de protección do ambiente atmosférico, onde se recolleron as primeiras medidas para a prevención e control da contaminación atmosférica. Se se centra a atención en Galiza, a lexislación foi avanzando e ampliándose, dando lugar á Lei 8/2002, do 18 de decembro, de protección do ambiente atmosférico de Galicia (DOG núm. 252 do 31/12/2002), onde se estableceu un sistema de información, vixilancia e prevención para ofrecer a Administración a información suficiente para que puidese tomar as medidas necesarias no caso de que non se cumprise a normativa. É destacable que esta lei tamén inclúe especificacións referentes as estacións e demais sistemas para a avaliación da calidade do aire, tanto referentes á súa localización como a información que estas obteñen.

A Lei 34/2007, do 15 de novembro, da calidade do aire e protección de la atmosfera (BOE núm. 275 de 16/11/2007) define, a nivel estatal, a \emph{Contaminación atmosférica} como \emph{a presenza na atmosfera de materias, sustancias ou formas de enerxía que impliquen molestia grave, risco ou dano para a seguridade da saúde das persoas, o medio ambiente e demais bens de calquera natureza.} É unha das leis máis importantes, establecendo unha clasificación dos contaminantes presentes no aire. Esta lei, ademais, actualizou e por tanto derogou a Lei 38/1972, pondo ao día os marcos xurídicos en canto a calidade do aire e protección da atmosfera se refire a nivel estatal.

En canto as emisións, foi máis complicado unificar todas as normativas, xa que o punto de partida eran varios documentos moi diversos (Real Decreto 430/2004 (GIC), Real Decreto 653/2003 (Residuos), Real Decreto 117/2003 (COV)) e a norma básica de aplicación tiña bastante antigüidade, datando de 1975 (Decreto 833/75).
Para solucionar esta problemática, a Lei 34/2007 lista as actividades reguladas, ademais de sistematizar tanto o seu control como seguimento, fixando así o nivel de control que tería a Administración sobre as emisións e o impacto ambiental que estas actividades poidan causar.

A Directiva 2008/50/CE do Parlamento Europeo e do Consello de 21 de maio de 2008, relativo á calidade do aire ambiente e a unha atmosfera más limpa en Europa (DOUE L 152/1 de 11/06/2008), establece métodos para avaliar a calidade do aire, así como para fixar os puntos de mostrexo, entre outras moitas particularidades.


No que respecta a calidade do aire, o Real Decreto 102/2011, do 28 de xaneiro, relativo a la mellora da calidade do aire (BOE núm. 25 de 29/01/2011), derogou toda a normativa anterior, unificando nunha única norma todas as directivas europeas, así como a Lei 34/2007, do 15 de novembro anteriormente citada. Amplía a Lei 34/2007, actuando como regulamento de aplicación dos capítulos relativos á calidade do aire e definindo con exactitude os obxectivos de calidade sobre a calidade do aire que é necesario alcanzar, tamén detalla os criterios de xestión para manter a calidade do aire ou mellorala de ser necesario, describindo plans de actuación e ata medidas severas se fose preciso levalas a cabo.




\section{Plataformas de consulta de datos da calidade do aire}

Nesta sección descríbense diversos portais e plataformas existentes onde se poden consultar datos relativos á calidade do aire.


\subsection[AEMET]{Axencia Estatal de Meteoroloxía}

Dende a páxina web \cite{web:AEMET_contamFondo} da ``Agencia Estatal de Meteorología'' temos acceso á información relativa á calidade do aire. Mediante esta páxina podemos ver datos máis ou menos en tempo real, pero os parámetros dispoñibles son moi poucos. Por exemplo, na estación de Noia na Coruña, como se pode apreciar na imaxe \ref{fig:estacionAEMETNoia}, os parámetros dispoñibles ao público só son ozono troposférico, dióxido e monóxido de nitróxeno e dióxido de xofre.

\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/AEMET_estacion_Noia.png}
    \caption{Datos da estación da AEMET de Noia.}
    \label{fig:estacionAEMETNoia}
\end{figure}

Se atendemos á localización e distribución de estacións de recollida de datos, como podemos ver na figura \ref{fig:estacionsAEMET} en todo o estado só existen 13 estacións con información neste portal, dúas delas en Galicia.

\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/AEMET_Estacions.png}
    \caption{Estacións de recollida de datos da calidade do aire da AEMET.}
    \label{fig:estacionsAEMET}
\end{figure}



\subsection[MAPAMA]{Ministerio de agricultura, pesca y alimentación - Ministerio para la transición ecológica}

Dende a páxina web \cite{MAPAMA_datos} do ``Ministerio de agricultura, pesca y alimentación - Ministerio para la transición ecológica'' facilítase o acceso a datos sobre a calidade do aire, así como tamén se pode chegar a través desta a un visor \cite{MAPAMA_visor} onde se pode acceder a datos en tempo real, como se pode apreciar na figura \ref{fig:mapama}.

\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/mapama_GaliciaLenda.png}
    \caption{Captura do visor da calidade do aire de MAPAMA.}
    \label{fig:mapama}
\end{figure}



\subsection{Meteogalicia}

Dende a páxina web de Meteogalicia \cite{web:meteogalicia_observacionAire} ofrécese acceso a diversos datos sobre a calidade do aire, incluidas as estacións de medición da rede da Xunta de Galicia. Tamén se pode ver a predicción da calidade do aire en base aos datos recollidos. Na figura \ref{fig:meteogalicia} pode apreciarse unha captura da páxina web de Meteogalicia referente á calidade do aire.

\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/meteogalicia_indiceCA.png}
    \caption{Captura do visor da calidade do aire de Meteogalicia.}
    \label{fig:meteogalicia}
\end{figure}




\subsection[abert@s]{abert@s - Portal de datos abertos da Xunta de Galicia}

A través do Portal de datos abertos da Xunta de Galicia \cite{datosAbertosXunta} proporciónase o acceso a datos da calidade do aire, en concreto ao Índice da Calidade do Aire en función dos parámetros:
\begin{itemize}
    \item SO\sub{2} (Dióxido de xofre).
    \item CO (Monóxido de carbono).
    \item NO (Monóxido de nitróxeno).
    \item NO\sub{2} (Dióxido de nitróxeno).
    \item PM\sub{10} (Partículas menores a $10\mu$).
    \item O\sub{3} (Ozono troposférico).
\end{itemize}


\subsection{Axencia europea do medioambiente}
A Axencia europea do medioamiente \cite{web:eea}, tamén coñecida como EEA do inglés ``European Environment Agency'', é a axencia da Unión Europea encargada de fornecer información sobre o medio ambiente de xeito independente, tendo como un dos seus obxectivos apoiar o desenvolvemento sostíbel, así como facilitar información actualizada, específica e veraz tanto á sociedade en xeral como aos resposabeis da política ambiental das distintas institucións europeas.

\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/eaqi_mapa.png}
    \caption{Captura do visor do Índice de Calidade do aire Europeo.}
    \label{fig:mapa_eaqi}
\end{figure}

Dende o portal web desta axencia pódese acceder a un mapa \cite{web:eeaIndex}, como o que se ve na figura \ref{fig:mapa_eaqi}, que ensina as distintas estacións medidoras mostrándose o índice europeo da calidade do aire. Tamén é posíbel acceder aos distintos valores dos parámetros dispoñibeis nesas estacións, como pode verse na captura da figura \ref{fig:mapa_eaqi_detalle}.

\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/eaqi_mapa_detalle.png}
    \caption{Captura da información detallada dunha estación do visor do Índice de Calidade do aire Europeo.}
    \label{fig:mapa_eaqi_detalle}
\end{figure}



\section{Proxectos relacionados coa calidade do aire}

Nesta sección descríbense unha serie de proxectos e empresas que realizan traballos relacionados coa temática do presente proxecto.


\subsection[Leptos]{Leptos: Estación de monitorización espacios contaminados}
O proxecto Leptos \cite{web:leptos} é un proxecto que actualmente está abandonado e parcialmente desenvolvido, pero que comezou cuns obxectivos moi similares ao presente proxecto. A súa previsión era a de desenvolver unha estación de monitorización da calidade do aire dotada dos seguintes sensores:
\begin{itemize}
    \item MQ-2 para a detección de gases como o \emph{metano}, \emph{propano}, \emph{butano}, \emph{LPG}\dots
    \item SHINYEI PPD42 para a detección de partículas en suspensión, tanto PM\sub{10} como PM\sub{2,5}.
    \item BME280, sensor de temperatura, humidade e barométrico.
\end{itemize}
Todos eles conectados a unha placa \emph{Arduino Uno} mediante \emph{Groove Shield}. Os distintos dispositivos que conforman o proxecto Leptos poden verse na figura \ref{fig:leptos}. Posteriormente tamén estaba programado dotalo de conectividade Wifi e GSM, pero este paso non o chegaron a deseñar nin a desenvolver.
\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/leptos_DESCONTINUADO_BN.jpg}
    \caption{Imaxe dos distintos dispositivos empregados polo proxecto Leptos.}
    \label{fig:leptos}
\end{figure}

A idea deste proxecto era moi prometedora, sobre todo porque todo apuntaba a que o software desenvolvido e os esquemas estarían dispoñibles para que calquera puidese montar a súa propia estación de monitorización, alén de que algúns do obxectivos de Leptos coincidían cos obxectivos do presente traballo desenvolto neste PFC.



\subsection{CAPTOR}
O proxecto CAPTOR \cite{web:captor} foi un proxecto de ámbito europeo mediante o cal se pretendeu crear unha rede de comunidades locais para medir os niveis do contaminante \emph{ozono troposférico} e fomentar a participación entre estas comunidades para abordar o problema da contaminación do aire.
Este proxecto foi subvencionado polo programa H2020 da Unión Europea e contou coa colaboración de diversos organismos e institucións, entre os que se atopan a ``Universitat Politècnica de Catalunya'', a ``Consejo Superior de Investigaciones Científicas'' (CSIC) e a ``Université Blaise Pascal Clermont-Ferrand''.
Dende a páxina web do proxecto tense acceso a un mapa \cite{web:captor_map} onde se poden ver os valores obtidos durante a recollida de datos nas distintas estacións de sensores das tres rexións europeas onde se realizaron (Austria, Cataluña e Italia).
\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/captor_sensor.jpg}
    \caption{Imaxe dun prototipo das estacións de sensores empregadas no proxecto CAPTOR.}
    \label{fig:leptos}
\end{figure}

\subsection{Troposfera}

Troposfera \cite{web:troposfera} é unha empresa galega que ofrece solucións sostibles para o medio ambiente. Dentro do seu catálogo de servizos teñen varios de consultoría atmosférica, os máis relacionados coa temática deste proxecto son os de medicións indicativas de contaminantes como SO\sub{2}, SH\sub{2}, O\sub{3}, PM\sub{10}, PM\sub{2,5}\dots Esta empresa conta tamén cun servio de predicción de calidade do aire que é ofrecido, entre outros, a entidades como a Xunta de Galicia a través da páxina web Presaxio \cite{web:presaxio}.


\subsection{AirVisual Pro}
AirVisual Pro \cite{web:airVisualPro} é xa un producto final, pechado e privativo da empresa \emph{IQAir} do que podemos ver unha imaxe na figura \ref{fig:airVisualPro}.
\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/airVisualPro.jpg}
    \caption{Imaxe do AirVisual Pro.}
    \label{fig:airVisualPro}
\end{figure}
Trátase dun dispositivo que integra un sensor de PM\sub{2,5} e CO\sub{2}, que ademais de realizar medicións en interiores tamén ofrece información das redes de sensorización oficiais e información predictiva sobre a calidade do aire, o prezo deste aparato é de 269\officialeuro, co que se pode considerar un pouco caro para ofrecer tan só 2 parámetros de interese.


\subsection{Libelium Smart Environment PRO}

A empresa zaragozana Libelium adícase principalmente a deseñar, producir e vender dispositivos IoT\footnote{Internet of Things}.
Dentro do seu catálogo de dispositivos ten o seu producto ``Waspmote Plug \& Sense'' \cite{web:libeliumPlugAndSense}, o cal ten un modelo que se chama ``Smart Environment PRO'' (do que podemos ver unha imaxe na figura \ref{fig:libeliumPlugAndSense}).
\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/libelium_smart_environment_pro_model.png}
    \caption{Imaxe do Waspmote Plug \& Sense Smart Environment PRO.}
    \label{fig:libeliumPlugAndSense}
\end{figure}
Este dispositivo integra sensores para a calidade do aire, a lista completa dos parámetros que pode recoller son:
\begin{itemize}
    \item Monoxido de carbono (CO).
    \item Dióxido de carbono (CO\sub{2}).
    \item Osíxeno (O\sub{2}).
    \item Ozono troposférico (O\sub{3}).
    \item Oxido nítrico (NO).
    \item Dióxido de nitróxeno (NO\sub{2}).
    \item Dióxido de xofre (SO\sub{2}).
    \item Amoníaco (NH\sub{3}).
    \item Metano (CH\sub{4}) e outros gases combustibeis.
    \item Hidróxeno (H\sub{2}).
    \item Ácido sulfhídrico (H\sub{2}S).
    \item Cloruro de hidróxeno (HCl).
    \item Cianuro de hidróxeno (HCN).
    \item Fosfano (PH\sub{3}).
    \item Óxido de etileno (C\sub{2}H\sub{4}O).
    \item Dicloro (Cl\sub{2}).
    \item Partículas en suspensión (PM\sub{1} / PM\sub{2,5} / PM\sub{10}).
    \item Temperatura.
    \item Humidade.
    \item Presión atmosférica.
    \item Luminosidade.
\end{itemize}
Este modelo de Libelium é un aparato moi interesante de cara á medición de parámetros da calidade do aire, está baseado na plataforma Arduino, pero o producto final non é un producto libre e o prezo é elevado, cada sensor  custa entorno a 200\,€, polo que o total do dispositivo sería demasiado caro como para poder ser afrontado por un particular.


\section{Conclusións}

Ante todo o analizado durante este capítulo, podemos recopilar as reguintes conclusións:
\begin{itemize}
    \item As alternativas que existen á hora de recoller os datos son privativas e/ou dun custo elevado, polo que deixaría de ser accesibles ao gran público.

    \item Os parámetros que dende todos os puntos de vista están sendo monitorizados e considerados cunha presenza que se pode apreciar como perigosa para a sáude e o medio ambiente son NO\sub{2}, PM\sub{10}, O\sub{3}.

    \item Existen varias alternativas de visualización de datos sobre a calidade do aire de Galiza, pero estas en realidade non deixan de ser distintos xeitos de mostrar practicamente os mesmos datos recollidos polas mesmas estacións de sensores da calidade do aire (a rede da Xunta de Galicia, os concellos e a rede industrial).


\end{itemize}

